<resources>
    <string name="app_name">Dhamma Chariya</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>


    <string-array name="quotes">
        <item>\" অত্ত দীপ ভিক্খবে বিহারথ \" দেশনায় - শ্রীমৎ উ পঞঞা জোত মহাথের (গুরু ভন্তে)</item>
        <item>খুদ্দক পাঠের অর্থকথা \'পরমার্থ জ্যোতিকায়\' বর্ণিত শীল পালনের সুফল। লিখেছেন- নিশান বড়ুয়া</item>
        <item>\"দান ব্যতীত নির্বাণ কামনা অসম্ভব, আপনি ভিক্ষু/শ্রমণ হোন আর গৃহী হোন,দান হল পারমী সম্ভার পরিপুর্ণ করার প্রথম ধাপ\” – শ্রীমৎ উ পঞঞা জোত মহাথের(গুরুভান্তে) মহোদয়ের দেশনা।  </item>
        <item>শিশু-সন্তানদের কে পুন্যস্রোতে রাখা সহ বৌদ্ধিক শিক্ষায় শিক্ষিত ছোটকাল থেকেই করতে হয়। তেমনি ...</item>
        <item>বৌদ্ধ জ্ঞাতিবৃন্দের প্রতি গুরু ভন্তের মৈত্রীপূর্ণ আহ্বান। -- উ পঞঞা জোত মহাথের</item>
        <item>ভিক্ষু হয়েও মাতা পিতার সেবা করা সম্ভব </item>
        <item>মগ কি? কাদের কে মগ জাতি বলা হত? লিখেছেন- শাক্য দ্যা প্রিন্স </item>
        <item>" বুদ্ধ কখনো কারও কাছে মাথা নোয়াননি । বেদ, জাতিভেদ, পুরোহিত বা সামাজিক প্রথা- কারও কাছে..." </item>
    </string-array>




    <string name="q0"> \" অত্ত দীপ ভিক্খবে বিহারথ\"\n 
দেশনায় - শ্রীমৎ উ পঞঞা জোত মহাথের (গুরু ভন্তে)
</string>

    <string name="q1">খুদ্দক পাঠের অর্থকথা \'পরমার্থ জ্যোতিকায়\' বর্ণিত শীল পালনের সুফল। ::\n
লিখেছেন- নিশান বড়ুয়া
</string>
    <string name="q2">: \n“দান ব্যতীত নির্বাণ কামনা অসম্ভব, আপনি ভিক্ষু/শ্রমণ হোন আর গৃহী হোন,দান হল পারমী সম্ভার পরিপুর্ণ করার প্রথম ধাপ\n” – শ্রীমৎ উ পঞঞা জোত মহাথের(গুরুভান্তে) মহোদয়ের দেশনা। ::</string>
    <string name="q3">বিহারাঙ্গন ঝাড়ু দিয়ে পরিষ্কার করার সুফল:: \n
লেখক- শ্রদ্ধেয় উ গুণবদ্ধন পঞঞা থের। উপাধ্যক্ষ খিয়ং ওয়া কিয়ং ,রাজবিহার ,বান্দরবান
</string>
    <string name="q4">**বৌদ্ধ জ্ঞাতিবৃন্দের প্রতি গুরু ভন্তের মৈত্রীপূর্ণ আহ্বান। **\n
-- উ পঞঞা জোত মহাথের
</string>
    <string name="q5">ভিক্ষু হয়েও মাতা পিতার সেবা করা সম্ভব </string>
    <string name="q6">মগ কি? কাদের কে মগ জাতি বলা হত?\n
লিখেছেন- শাক্য দ্যা প্রিন্স 
</string>
    <string name="q7">" বুদ্ধ কখনো কারও কাছে মাথা নোয়াননি । বেদ\n ~ স্বামী বিবেকানন্দ ~</string>




    <string name="zero">
        ‘অত্ত দীপ ভিক্খবে বিহারথ’ অর্থাৎ নিজের মধ্যে নিজেই তুমি আশ্রয় গ্রহণ করো। এখানে ভগবান বুদ্ধ বলতে চেয়েছেন যে, - মুক্তিকামীরা যেন অন্য কারো উপর নির্ভরশীল না হয়ে নিজের উপর নিজে যেন নির্ভরশীল হয়, কারো সাহায্যের আশা না করে নিজেকে নিজে যেন সাহায্য করে কারণ নিজেরােই নিজেদের উদ্ধারকর্তা। আমাকে খাওয়া দিন, পড়া দিন, সুখ দিন, শান্তি দিন, আমার মধ্যে ভক্তি দিন, যেন আপনাকে ডাকতে পারি। এই ধরণের প্রার্থনা বৌদ্ধরা বিশ্বাস করে না। আমরা বিশ্বাস করি নিজের ভিতর নিজে আশ্রয় নাও। নিজেকে নিজে আত্মবিশ্বাসী করো, তাহলেই তুমি সবকিছু পাবে। বৌদ্ধ ধর্ম আত্ম বিশ্বাসী; আত্ম নির্ভরশীল হওয়ার ধর্ম।\n\n
পঞ্চবল বর্ধন করো আমার মধ্যে পাঁচটা শক্তি বা বল আছে।\n\n
আরেক কথায় বলা যায় পাঁচজন সেনাপতি।\n\n
যেমন: শ্রদ্ধা, বীর্য, স্মৃতি, সমাধি ও প্রজ্ঞা। ধরুন আমি এক রাজা। আমার এক সেনাপতি আছে শ্রদ্ধা। দ্বিতীয় সেনাপতি বীর্য। তৃতীয় সেনাপতি স্মৃতি। চতুর্থ সেনাপতি সমাধি এবং পঞ্চম সেনাপতি প্রজ্ঞা। এই শ্রদ্ধা, বীর্য, স্মৃতি, সমাধি ও প্রজ্ঞা বল বা সেনাপতি পাঁচজন রয়েছে। কার কাছে? বাইরের কোন মানুষের কাছে? না, আমার কাছে। এগুলোকে আমি যদি জাগ্রত ও বর্ধিত করি, কারো সাহায্য ব্যতীরেকেই আমি ঐ কূলে (নির্বাণে) পৌঁছাবো। তাই নিজেকে আশ্রয় করো, ভগবান বুদ্ধ বলেছেন।\n\n
* দেশনা কল্পতরু (২য় খন্ড) থেকে সংগ্রহিত।
    </string>


    <string name="one">শীল পালনের সুফল, খুদ্দক পাঠের অর্থকথা \' পরমার্থ জ্যোতিকায়\' নিম্নোক্ত ভাবে বর্ণিত হয়েছে।\n\n
১) প্রাণী হত্যা বিরতির দ্বারা অঙ্গ-প্রতঙ্গ সম্পন্ন, বেগবান, সুন্দর-সবল পাদযুক্ত, সুশ্রী, মৃদু, মহাবল সম্পন, মহতী পরিষদ সম্পন্ন, নির্ভীক মৃদুভাষী পরপক্রম বা অপরের আক্রমণ ব্যাতিত মৃতু-বিহীন সুন্দর আকৃতি সম্পন্ন, নীরোগ, শোকবিহীন, লোকপ্রিয় ও প্রিয় বিয়োগহীন দীর্ঘায়ু হওয়া যায়।\n\n
২) চুরি হতে বিরত থাকলে মহাধনী, প্রভূত ভোগসম্পদশালী, অলব্ধ সম্পত্তি লাভ, লব্দ সম্পত্তি রক্ষা, ইচ্ছিত সম্পত্তি শীঘ্র লাভ, রাজা , চোর, অগ্নি, জল, ও অপ্রিয় উত্তরাধিকারীর দ্বারা সম্পত্তি না হওয়া লোক শ্রেষ্ঠ, যে কোন বস্থুর অভাবিহীন ও নিরাপদে অবস্থান করা যায়।\n\n
৩) মিথ্যা কামাচার বিরত হলে শত্রু বিহীনতা, সর্বজন প্রিয়তা, অন্ন পানীয় বস্ত্র, ও শয়নাসন লাভ, সুখে শয়ন করা, সুখে জাগ্রত হওয়া, অপায় ভয় হতে বিমুক্তি, স্ত্রী ও নপুংসক জন্মরোধ, অক্রোধী, পরিপূর্ণ শারীরিক লক্ষণ যুক্ত সুখে অবস্থান হয়ে থাকে।\n\n
৪) মিথ্যাবাক্য বিরতিশীল পালনের দ্বারা বিশুদ্দ ইন্দ্রিয় সম্পন্ন, মিষ্টভাষী, সমান ও পরিশুদ্দ দন্ত সম্পন্ন, সুবাধ্য পরিজন লাভ, কমল বা পদ্ম সদৃশ চক্ষুলাভ। অঙ্গ-প্রত্তঙ্গের পরিপূর্ণতা প্রভৃতি ফল লাভ হয়ে থাকে।\n\n
৫) নেশাপানে বিরত থাকার ফলে, অতীত, অনাগত এবং বর্তমান করনীয় কর্তব্য সম্বন্ধে শীঘ্র জ্ঞাত হওয়া, সর্বদা স্সৃতিমান, শান্ত-ধীর ও জ্ঞানপরায়ন, নিরালস্য, জড়তাবিহীন , অপ্রমত্তা, ঈর্ষা বিহীন, সত্যবাদিতা, সংযতেন্দ্রিয়তা, কৃতজ্ঞতা, দানশীলতা, আক্রো্ধিতা, লজ্জাশীলতা, সম্যক দৃষ্টি ও মেধাবীতা ইত্যাদি ফলের ভাগী হয়।\n\n
৬) নির্দিষ্টকাল অতিক্রম করে ভোজন করলে তা বিকাল ভোজন বলে গণ্য হয়। বিকালেড় ভোজন দ্বারা নানা প্রকার ক্লেশ উৎপন্ন হয়ে থাকে। এজন্য তা নিষিদ্ধ।\n\n
৭)কুশল উৎপাদনের হেতু ভেদ করে বলে নাচ-গান বিসুক বা বিপরীত দর্শন বলে কথিত হয়েছে। তা দর্শন করলে কুশলোৎপত্তির হেতু নষ্ট হয়ে থাকে। নাছ-গান দর্শন ও শ্রবণের জন্য উৎসাহিত হয়ে তথায় গেলে শীল লঙ্ঘন করা হয়। ধর্মীও গানাদি শুনলে অকুশল হয় না।\n\n
দুঃশীল চেতনায় পুস্পমাল্ল সুগন্ধি চূর্ণিত পেষিত লেপন ও নানা প্রকার অলঙ্কার ধারন উচিৎ নয়। অপরের সাজ-সজ্জা দেখলে শীল ভহঙ্গ হয় না। সুগন্দি প্রসাদনায় দ্রব্য ব্যাবহার করলে কামরাগ উৎপন্ন হয়।\n\n
৮) প্রমান অতিক্রান্ত আসন ও অক্লপিয় বা অযোগ্য আস্তরনাদি বিছিয়ে সে আসনে শয়ন করা উচিৎ নহে।
</string>


    <string name="two">বুদ্ধ ধর্ম সংঘ। ধর্মের প্রথম অংশ দান। কোন কিছু দেওয়াই হচ্ছে দান। এই দান কর্ম হচ্ছে অতীব প্রয়োজনীয় মহাকর্ম যা ব্যতীত নির্বাণ কামনা করা অসম্ভব।অরহতবৃন্দ, মহাশ্রাবকবৃন্দ,অগ্র-মহাশ্রাবকবৃন্দ, পচ্চেকবুদ্ধগণ সহ এমনকি সমক্যসম্বুদ্ধগণও এই মহাপথ দান নামক রাস্তা দিয়েই নির্বাণে পৌঁছেছেন। এটা বিরাট রাস্তা। দান নামক এই রাস্তায় যদি কেউ না যায়,নির্বাণে কোনদিন পৌছবেনা।কিন্তু এই দান করতে খুব কষ্টকর ব্যাপার হয়।\n\n
দানের বাধা চার প্রকারঃ\n\n
১) প্রথম হচ্ছে,নিজের পছন্দকৃত কোন একটা জিনিস অপর কোন ব্যাক্তিকে দিয়ে দিব; ত্যাগ করে দিয়ে দিব; দান করব, এই রকম চিত্ত চেতনা বা মনস্থির করা খুব কঠিন।\n\n
২)নিজের পছন্দের কোন একটা জিনিস- “ধর;তোমাকে দিলাম”, “দান করলাম” মুখ দিয়ে বলা টা খুব কঠিন।\n\n
৩) যে জিনিসটাকে এত ভালবাসি সেটা হাত দিয়ে ধরে- “ধর”;অন্যের হাতে তুলে দেওয়া;স্বহস্তে দেওয়া বেশি কঠিন ব্যাপার।\n\n
৪)দেওয়ার পরও মনে আনন্দ পাওয়া,প্রীতি সুখ উপলব্ধি করা, বড় কঠিন ব্যাপার।দিয়ে দেয়ার পরেও অনেক আফসোস করতে দেখা যায় “আহা” ভাবছিলাম এত টাকা দিব, এত টাকা দিতে হল।ভাবছিলাম এত টাকা দিয়ে অনুষ্টান করব, কিন্তু বেশি খরচ হয়ে গেল। ভাবছিলাম উনি শীলবান ব্যাক্তি, কিন্তু উনি দুঃশীল। এটা ভেবেও মন খারাপ হয়ে যায়, এই রকম অনেকেই আছে। দান দেয়ার পরেও মানসিক শান্তি আসে না। তাই এই চার প্রকারের বাধা হল দানের অন্তরায় স্বরূপ।বিভিন্ন প্রকার দানের কথা আমাদের জানতে হবে।\n\n
বিনয় মতে চার প্রকারের দান আছে। যেমন-\n\n
১)আহার দান (ছোয়াইং দান) \n
২)বস্ত্র দান (চীবর দান, ইত্যাদি পরিধেয় কিছু দান)\n 
৩)আবাস দান (কিয়ং বা বিহার দান) \n
৪)ওষুধ দান (ঔষধ,চিকিৎসা বা রোগীর সেবা)\n\n
এই চার রকমের দানকে চর্তুরপ্রত্যয় বলে।এটা অর্থনীতির সংজ্ঞায় ও আছে তাই না?? অর্থনীতির ভাষায় বলে- খাদ্য, বস্ত্র, বাসস্থান, চিকিৎসা। এই চার ধরনের কথা বৌদ্ধধর্মে অনেক আগেই বলেছেন,মানে ২৫০০ বছর আগে। অর্থনীতির ভাষায় বলা হয় মানুষের মৌলিক চাহিদা।</string>



    <string name="three">: শিশু-সন্তানদের কে পুন্যস্রোতে রাখা সহ বৌদ্ধিক শিক্ষায় শিক্ষিত ছোটকাল থেকেই করতে হয়। তেমনি বাড়ির বয়স্ক ব্যক্তিগণকে স্বহস্তে শিশুদের পুণ্যকাজে অংশগ্রহণ করনো নৈতিক দায়িত্ব। এবং বিধর্মী-বেজাতিদের সম্পর্কে ছোটবেলা থেকেই মেলামেশা নিয়ে সাবধান করতে হবে।তাদের সম্পর্কে বলতে হবে। বৌদ্ধ ধর্মের ক্ষতি কোন কোন ধর্মের লোকেরা করেছে তা জানাতে হবে। এই ভাবে যদি আপনাদের শিশুদের ধর্মীয় শিক্ষা প্রদান করেন। আপনাদের সন্তান পরবর্তী ধর্মান্তর হবে না।বিধর্মী -বিজাতীদের সাথে সম্পর্ক রাখবে না।\n\n
::বিহারাঙ্গন ঝাড়ু দিয়ে পরিষ্কার করার সুফল:: \n\n
লেখক- শ্রদ্ধেয় উ গুণবদ্ধন পঞঞা থের। উপাধ্যক্ষ খিয়ং ওয়া কিয়ং ,রাজবিহার ,বান্দরবান\n\n
(শেয়ার করুন- শেয়ার করুন- শেয়ার করুন।)\n\n
বিহার, বিহারাঙ্গন, চৈত্যাঙ্গন ও বোধিপ্রাঙ্গণ ইত্যাদি ঝাড়ু দেওয়া, পানি দিয়ে ধৌত করা কিংবা পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন করার ফল বর্ণনা প্রসঙ্গে বিনয়ের পরিবার পালি গ্রন্থে এইরূপ বর্ণিত হয়েছে –\n\n
“পঞ্চানিসংসা সম্মজ্জনিয়া সকচিত্তং পসীদতি,পরচিত্তং পসীদতি,দেবতা অত্তমনা হোন্তি,পাসাদিকসংবত্তনিকং পুঞং উপচিনাতি,কায়স্স ভেদা পরস্মরণা সুগতিং সগ্গং লোকং উপ্পজ্জতী’তি।”\n\n
সম্মার্জন (ঝাড়ু দিলে) করলে,তা দেখে নিজের চিত্ত প্রসন্ন হয়, অপরের চিত্ত প্রসন্ন হয়, দেবতারা আনন্দিত হয়,প্রসন্নতাজনিত পুণ্য সঞ্চিত হয় ও মরণের পর সুগতি স্বর্গলোকে জন্ম হয়। সম্মার্জনের এই পাঁচটি ফল। উক্তপাঁচটি ফলের উপলব্ধির সহজবোধ্যতা ও সততা প্রতিপাদনের জন্য উপমা স্বরূপ পাঁচটি অ্যাখ্যানের অবতারণা করা হলো -\n\n
১) একদিন কালন্ধকালবাসী ‘ফুস্সদেব’নামক জনৈক স্থবির চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জন করার পর উত্তরাসঙ্গ একাংশ করে পুষ্প আস্তরণের মতো সিন্ধুবালুকা সমাকীর্ণ চৈত্যাঙ্গন অবলোকন করছিলেন। অবলোকন করতে করতে বুদ্ধগুণ স্মরণে প্রীতি উৎপন্ন করে দাঁড়ালেন। তখন মার কালো বর্ণের বন্য বানরের বেশ ধারণ করে চৈত্যাঙ্গনে মলমূত্র ছিটিয়ে চলে গেল। ফলে স্থবিরের সেই প্রীতি পরিহানী হেতু অরহত্ব ফল লাভ করতে ব্যর্থ হয়ে পুনরায় সম্মার্জনের পর বিহারে ফিরে গেলেন। দ্বিতীয় দিনেও মার বৃদ্ধা গরুর বেশ ধারন করে চৈত্যাঙ্গন নোংরা করে চলে গেলেন। তৃতীয় বার বিকলাঙ্গ মানুষের রূপ ধারণ করে চৈত্যাঙ্গন পদদলিত করে চলে যাচ্ছিল, তখন স্থবির ভাবলেন -\n\n
“চতুর্দিকে ১ যোজন পর্যন্ত কোনো গ্রামের মধ্যে এইরূপ জঘণ্য পুরুষ নাই। এ মানুষটি মনে হয় মার।” এই ভেবে জিজ্ঞাসা করলেন -“তুমি কি মার?”মার নিজের পরিচয় গোপন না করে উত্তর দিল“হ্যাঁ প্রভু,আমি মার।”তারপর স্থবির বললেন - “হে মার, তুমি তথাগত বুদ্ধের রূপ দেখেছ কি?”“হ্যাঁ দেখেছি।”“মারেরা অতি প্রভাব সম্পন্ন - মার, তুমি বুদ্ধ ভগবানের রূপের ন্যায় রূপ ধারণ কর।”“ভদন্ত,বুদ্ধ সদৃশ রূপ ধারণ করতে পারব না। কিন্তু যথাযথ না পারলেও কিছুটা তাদৃশ রূপ ধারণ করতে পারব।”এই বলে মার নিজ রূপ ত্যাগ করে, বুদ্ধরূপ ধারণ করে দাঁড়ালে স্থবির মারের দিকে তাকিয়ে চিন্তা করলেন - এই মার রাগ, দ্বেষ ও মোহযুক্ত হয়েও বুদ্ধরূপ ধারণ করেছে বলে অত্যধিক শোভনীয় বা সুন্দর হয়ে গিয়েছে। আহা, বীতরাগ, বীতদ্বেষ বীতমোহ বুদ্ধ কতই শোভনীয় ছিলেন! এই প্রকারে বুদ্ধগুণ স্মরণে প্রীতি উৎপন্ন পূর্বক বির্দশন ভাবনা করে স্থবির অরহত্ব ফল প্রাপ্ত হলেন। তখন মার বলল, “ভদন্ত, আপনি আমাকে প্রবঞ্চনা করলেন।”“হে মার, তোমাকে বঞ্চনা করার আমার কিই বা আছে ?” এই বলে স্থবির চলে গেলেন।\n\n
২)লাকন্দর বিহারেও দত্ত নামক জনৈক তরুণ ভিক্ষু চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জন করে তা দেখছিলেন। দেখতে দেখতে অবদাত কৃৎসন্নভাবনা ও অষ্ট সমাপত্তি লাভ করে বির্দশন ভাবনা অনুসারে স্রোতাপত্তি, সকৃদাগামী ও অনাগামী ফল পর্যন্ত প্রত্যক্ষ করেছিলেন - যা নিজ চিত্ত প্রসন্নতার ফল।\n\n
৩) পরচিত্ত প্রসন্নতা সর্ম্পকেও বলা হয়েছে যে -তিষ্য নামক জনৈক ভিক্ষু জম্বুকোল বিহারের চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জনকরে সম্মার্জনের ময়লা ফেলার পাত্র হাতে নিয়ে দাঁড়িয়েছিলেন। সেই সময় তিষ্যদত্ত স্থবিরনৌকা থেকে নেমে চৈত্যাঙ্গনের উপর দিয়ে যাওয়ার সময় চিন্তা করলেন - এই চৈত্যাঙ্গন বোধ হয় কোন সমাধিস্থ চিত্ত ভিক্ষু সম্মার্জন করেছেন। এই মনে করে তিষ্য ভিক্ষুকে হাজারটি প্রশ্ন জিজ্ঞাসা করলেন। তিনিও সব প্রশ্নের উত্তর দিলেন।\n\n
৪) অপর এক বিহারে জনৈক স্থবির চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জন করে ব্রত সম্পাদন করেছিলেন। যবন দেশ হতে চার জন চৈত্য বন্দনাকারী স্থবির এসে ভিতরে প্রবেশ করার আগে দ্বারে দাঁড়িয়ে সম্মার্জনের পরিপাটি দেখতে লাগলেন।দেখতে দেখতে প্রসন্নচিত্তে ভাবনায় মনোনিবেশ করে একজন ষাটকল্প, একজন ষোলকল্প,একজন বিশকল্প ও আরেকজন ত্রিশকল্প অনুস্মরণের উপযোগী ‘পূর্ব-নিবাস-স্মৃতি-জ্ঞান’লাভ করলেন।\n\n
৫) দেবতাদিগের সন্তুষ্টি সম্পর্কে এইরূপ বলা হয়েছে - এক বিহারবাসী জনৈক ভিক্ষু চৈত্যাঙ্গন ও বোধি অঙ্গনসম্মার্জন করে স্নান করতে গিয়েছিলেন। এক দেবতা সম্মার্জনকৃত উক্ত চৈত্য ও বোধি অঙ্গন দর্শন করে চিন্তা করলেন “এই বিহার নির্মাণ করা হয়েছে অবধি এরকম সম্মার্জন ব্রত সম্পাদনকারী ভিক্ষু অবস্থান করেন নাই।”এরকম গুণ মুগ্ধ হয়ে তিনি পুষ্পমঞ্জরি হাতে নিয়ে স্নান ঘাটে দাঁড়িয়েছিলেন। ভিক্ষু এসে জিজ্ঞাসা করলেন,“তুমি কোন গ্রামবাসী?” দেবতা উত্তরে বলল, “ভদন্ত,আমি এখানেই বাস করি। কিন্তু এই বিহার নির্মাণকাল পর্যন্তআপনার ন্যায় ব্রত সম্পন্ন ভিক্ষু এখানে বাস করেন নাই। আমি আপনার ব্রত গুণে মুগ্ধ হয়ে আপনার সংবর্ধনার জন্য পুষ্প হস্তে দাঁড়িয়ে আছি।\n\n
৬) অতীতকালে কাচর গ্রামে এক বৃদ্ধ স্থবির চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জন করলে,এক উপাসক তা ময়লা করে দিত। পরবর্তীতে তারা ঐ কর্ম হেতুতে সেই বৃদ্ধ স্থবির অভয় স্থবির হিসেবে এবং অমাত্য পুত্র উপাসক রূপে জন্ম গ্রহণ করেন। সে সময়ে তাদের মধ্যে এরূপ এক দ্বন্ধের সৃষ্টি হয়েছিল যে- ‘কে অধিক সুন্দর? অমাত্য পুত্র,না অভয় স্থবির?’তারপর তাদের জ্ঞাতিরা সিদ্ধান্তে উপনিত হলো যে - তারা উভয়কে এক জায়গায় দাঁড় করিয়ে সৌন্দর্যের পরিমাপ করবেন। অমাত্য পুত্রকে তার জ্ঞাতিরা সাজিয়ে মহাচৈত্য বন্দনা করার জন্য চৈত্যের পশ্চিমে তোরণ বা প্রবেশ পথ দিয়ে চৈত্যাঙ্গনে প্রবেশ করালেন। অভয় স্থবিরের মাতাও সুন্দর চীবর তৈরি করে চীবরসহ সংবাদ পাঠালেন যে “আমার পুত্র, আপনি মাথার চুল কেটে এই চীবর পরিধান করতঃ ভিক্ষুসংঘসহ মহাচৈত্য বন্দনার জন্য গমন করুন।” স্থবিরও মাতার সংবাদ অনুসারে চৈত্য বন্দনার জন্য দক্ষিণ তোরণ দিয়ে প্রবেশ করলেন। যথাস্থানে দুজনে একত্রিত হলে স্থবির বলল - “ওহে তুমি পূর্বে বৃদ্ধ স্থবিরের সম্মার্জিত স্থানে ময়লা করে এখন আমার সঙ্গে সৌন্দর্যের সাদৃশ্য বা রূপের অহংকার দেখাতে চাও কি? অমাত্য পুত্রের তুলনায় অভয় স্থবিরের সৌন্দর্যতা অধিক হওয়ার একটাই কারণ অতীত জন্মে চৈত্যাঙ্গন সম্মার্জনের প্রসন্নতাজনিত পুণ্যফল।পরিভোগ চৈত্য বা জাদী নামক বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করার সুফল প্রসঙ্গে নিম্নে একটি ঘটনা বর্ণনা করাহল।\n\n
:: পরিভোগ চৈত্য বা জাদীর(বোধিবৃক্ষের) প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করার সুফল -বোধিসম্মজ্জক থের::\n\n
১। অতীতে চৈত্য বা জাদী প্রাঙ্গণে বোধিবৃক্ষ থেকে পাতা ঝড়ে পড়ত। আমি সেই পাতাগুলো পরিষ্কারকরার কারণে বিশটি সুফল প্রাপ্ত হয়েছিলাম।\n\n
২। সেই কুশল কর্মের কারণে সংসার চক্রে বিচরণকালে দেব ও মনুষ্য লোকেই আমি বিচরণ করেছিলাম।\n\n
৩। দেবলোক থেকে চ্যুত হয়ে মনুষ্যলোকে জন্মগ্রহণকালে রাজকুলে ও ব্রাহ্মণকুলেই জন্মগ্রহণ করেছিলাম।নীচকুলে কখনো জন্মগ্রহণ করিনি।\n\n
৪। আমি পরিপূর্ণ অঙ্গসম্পন্ন, অত্যন্তরূপবান,পরিশুদ্ধ ব্যক্তি হয়ে জন্ম গ্রহণ করেছিলাম।\n\n
৫। আমি দেবলোক,মনুষ্যলোক যেই ভবতে জন্মগ্রহণ করি না কেন প্রতিটি জন্মেই সুবর্ণধারী হয়েছিলাম।\n\n
৬। বোধি প্রাঙ্গণকে পরিষ্কার করার কুশল কর্মের কারণে আমার শরীর সব সময় অত্যন্ত পরিষ্কার থাকত।\n\n
৭। যেই জন্মেই জন্মগ্রহণ করি না কেন প্রত্যেক জন্মে আমার গায়ে ধূলা বালি স্পর্শ হত না। এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
৮। গরম বাতাস,সূর্যের তাপ কিংবা আগুনের উত্তাপের কারণে কখনো আমার শরীর থেকে ঘাম বের হত না।এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
৯। কুষ্ট রোগ,চর্ম রোগ, গণ্ড রোগ,ফোসকা,ঘা- পাঁচরা জাতীয় রোগগুলো আমার শরীরে কখনো উৎপন্ন হয়নি।এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
১০। প্রত্যেক জন্মে আমি রোগমুক্ত শরীর প্রাপ্ত হয়েছিলাম।এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
১১। কোন জন্মে আমি চিত্ত বিকারগ্রস্ত, উন্মাদ বা পাগল হইনি। এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
১২। প্রত্যেক জন্মে আমি শত্র“মুক্ত হয়েছিলাম। এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
১৩। প্রত্যেক জন্মে আমি আগুন, জল, চোর-ডাকাত ও রাজা ইত্যাদির উপদ্রব থেকে রক্ষা প্রাপ্ত হয়েছিলাম।এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
১৪। প্রত্যেক জন্মে পরিহানীহীন ধন সম্পদের অধিকারী হয়েছিলাম। এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কারকরারই সুফল।\n\n
১৫। প্রত্যেক জন্মে আমার অধীনস্থ দাস-দাসী ও কর্মচারীরা আমার আদেশ পালন ও মান্য করত।\n\n
১৬। মনুষ্য জন্মে জন্মগ্রহণকালে আয়ুকল্প অনুরূপ অর্থাৎ একশত বছরআয়ুকালে কিংবা লক্ষবছর আয়ুকালে জন্মগ্রহণ করলেও প্রত্যেক জন্মে আয়ুকাল পরিপূর্ণ করে দেহ ত্যাগ করতাম। কখনো অল্প আয়ু নিয়ে আমার জন্ম হয়নি।\n\n
১৭। আপন-পর, দূরে- নিকটের,গ্রামবাসী বা রাজ্যবাসী প্রত্যেকেই মৈত্রী চিত্তে আমার উন্নতি ও সুখ কামনা করত।\n\n
১৮। আমি ধনবান,যশবান,ভাগ্যবান জ্ঞাতিমিত্রে পরিপূর্ণ ছিলাম এবং প্রত্যেক জন্মে ভয়মুক্ত ছিলাম।\n\n
১৯। প্রত্যেক ভবতে দেব, মনুষ্য,অসুর,গন্ধর্ব দেবতা, নাগ,যক্ষ,রাক্ষস আমাকে রক্ষা করত।\n\n
২০। দেব ও মনুষ্যলোকে সর্বদা সুখ লাভ করে সর্বশেষ জন্মে শান্তিপ্রদ নির্বাণ প্রাপ্ত হয়েছিলাম।\n\n
২১। যেই ব্যক্তি বুদ্ধকে, বুদ্ধের পরিভোগ চৈত্য বোধিবৃক্ষকে উদ্দেশ্য করে কুশল বৃদ্ধি করবে সেই ব্যক্তিরঅপ্রাপ্তি কিছুই থাকবে না অর্থাৎ তার ইচ্ছানুরূপ সবই প্রাপ্ত হবে।\n\n
২২। আমি মার্গফলে,পরিয়ত্তিতে,ঋদ্ধি (ধ্যান), অভিজ্ঞাগুণে অন্যের চেয়ে উচ্চ স্থান পেয়ে আস্রব মুক্তহয়েছি।\n\n
২৩। আমি অতীতে আনন্দ চিত্তে বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করেছিলাম বলে প্রতি জন্মে উপরোক্ত গুণের অধিকারী হয়েছিলাম।\n\n
২৪। আমি কিলেসার সমস্ত মলকে জ্বালিয়ে ফেলেছি। সমস্ত ভবকে ত্যাগ করেছি। হস্তীরাজ সমস্ত বাধা বিপত্তি ছিন্ন করে যেমন নিশ্চিন্তে বাস করে সেরূপ আমিও আস্রবকে ছিন্ন করে শান্ত সৌম্যভাবে বাস করছি।\n\n
২৫। আমার আগমন সার্থক হয়েছে। আমি বুদ্ধের কাছ থেকে ত্রিবিদ্যা প্রাপ্ত হয়ে বুদ্ধের আদেশ অনুশাসনকে আচরণ করছি।\n\n
২৬। আমি চার পটিসম্ভিদা, আট প্রকার বিমোক্ষ, ছয় প্রকার অভিজ্ঞাকে দর্শন করেছি। বুদ্ধের শিক্ষাকে ধারণ করতে পেরেছি। এটা বোধিবৃক্ষের প্রাঙ্গণ পরিষ্কার করারই সুফল।\n\n
নিবার্ণকামী প্রিয় উপাসক-উপাসিকাবৃন্ধ উপরে বর্ণিত বিহার, বিহারাঙ্গন, চৈত্যাঙ্গন ও বোধিপ্রাঙ্গণ ইত্যাদি সম্মার্জন বা ঝাড়ু দেওয়ার ফল সমূহকে জ্ঞাত হয়ে সৌমনস্য সহগত জ্ঞান সম্প্রযুক্তভাবে অসংস্কারিক চিত্তে পুণ্যকর্ম সম্পাদন করে অপ্রমেয় পুণ্য সঞ্চয়ের মাধ্যমে নিজ পারমী পূর্ণ করুন।
</string>



    <string name="four">
        --- যতদিন বৈশালীর লিচ্ছবীরা একত্রে বসবে,একত্রে উঠবে, একত্রে কোন এক সিদ্ধান্ত নিবে, ততদিন তাদের কেহ পরাস্থ করতে পারবে না, তাদের জয় উন্নতি হবে। ভগবান বুদ্ধের এই বানীকে ভিত্তি করে রাজা অজাতশত্রু সুকৌশলে লিচ্ছবীদের মধ্যে অবিশ্বাস, মতবিরোধ ও দ্বন্দ্ব সৃস্টি করে তাদের একতার বন্ধনকে ছিন্ন বিচ্ছিন্ন করে দেন। লিচ্ছবীরা পরস্পরের মধ্যে এমন বিরোধে জড়িয়ে গেলেন যে, সে গেলে আমি যাবনা, এমনকি একে অন্যের মুখ দেখাদেখি পর্যন্ত বন্ধ হয়ে গেল।।\n\n
অজাতশত্রু এদিনটার অপেক্ষায় ছিলেন। তিনি বৈশালী আক্রমন করে ঐক্যহীন পরস্পর দ্বন্দ্বে ক্ষতবিক্ষত লিচ্ছবীদেরকে অতি সহজেই পরাজিত করে দেব নগরীতুল্য অপরূপ সুন্দর বৈশালী নগরীতে অগ্নিসংযোগ করে ধ্বংসস্তুপে পরিণত করেন। আজ বৌদ্ধ জাতিকে এখান থেকে শিক্ষা নিতে হবে। অস্তিত্ব রক্ষার প্রয়োজনে সমস্ত বৌদ্ধ জাতিকে ত্রিরত্নের ছায়ায় একতার মৈত্রী বন্ধনে আবদ্ধ হতে হবে।\n\n
সকল বৌদ্ধরা এক হোন। বড়ুয়া,চাকমা,মার্মা,ইত্যাদি ভেদাভেদ করবেন না। সকলেই একে অপরের ভাই। গাছের ডালপালা কিন্তু অনেক শেখর কিন্তু এক। বিশেষ করে পাহাড়ী নেতৃবৃন্দকে গুরু ভন্তে এই অনুরোধটুকু করতে চায়, রাগ করলেও করুক, মানা নামানা তাদের ইচ্ছা। মানলে দেশ ও জাতির কল্যাণ হবে, - পাহাড়ী পাহাড়ী ভাই ভাই কেন হতে পারবে না !!! আসুন ভাইয়ে ভাইয়ে বুকে জড়িয়ে ধরি, অতীতের সব ভুল ভ্রান্তি ভুলে যাই । ব্যক্তি স্বার্থ, দল স্বার্থকে তুচ্ছ জ্ঞানে পরিত্যাগ করে একই পরিবারের সকল সদস্য পাহাড়ী ভাইয়েরা একে অন্যের হাত ধরে একত্রিত হয়ে বলি - "বাংলাদেশ আমার জন্মভুমি, এদেশেতেই থাকব । বাচতে হবে বাচতে চাই, প্রয়োজনে লড়ব।।\n\n
"সকলের মংগলের জন্য আমার সমস্ত পূণ্যরাশি দান করছি। সকল প্রাণী সুখি হোক।।
    </string>

    <string name="five">এই বিষয়ে বুদ্ধ কি বলেছেন? ভগবান বুদ্ধের সময়কালীন একজন ভিক্ষু পর-গৃহে পিণ্ডাচরণ করে পিতা-মাতাকে আহার দান করবার পর অবশিষ্ট ভোজ্যদ্রব্য নিজে ভোজন করতেন। তিনি সর্বদা পালাক্রমে প্রদত্ত পিণ্ডপাত, বর্ষাবাসিক পিণ্ডপাত ও অন্যান্য পর্বোপলক্ষে লব্ধ পিণ্ডপাত ও তাঁর পিতা-মাতাকে দিতেন। অন্য এক সময়ে তাঁর পিতা-মাতার সেবার জন্য বহু উদ্যোগ সহকারে শ্রম করায় ক্রমে তাঁর শরীর অতিশয় দুর্বল ও পাণ্ডু বর্ণ হল। তাঁর সুপরিচিত ভিক্ষুগণ তাঁকে দেখে বললেন- “বন্ধু,\n\n
পূর্বে তোমার শরীরবর্ণ অতিশয় শোভমান ছিল। এখন তুমি খুব কৃশ ও পাণ্ডুবর্ণ হয়েছ। তোমার কোন ব্যাধি উৎপন্ন হয়েছে কি?\n\n
তাদের কথা শুনে তিনি স্বীয় পিতা-মাতা পোষণের কথা বললেন। ইহা শুনে ভিক্ষুগণ এরূপ দুর্ণাম করতে লাগলেন- “বন্ধু, কেন তুমি দায়কের শ্রদ্ধা প্রদত্ত বস্তু গ্রহণ করে তা গৃহীদের দিয়ে অযৌক্তিক কাজ করছ? বন্ধু, শ্রদ্ধা প্রদত্ত বস্তু নষ্ট না করার জন্য শাস্তা শিক্ষাপদ প্রজ্ঞাপ্ত করেছেন নয় কি? তাদের এসব নিন্দা অপবাদ শুনে ঐ পিতা-মাতা পোষক ভিক্ষু লজ্জায় অধোবদন হয়ে\n\n
নিজের শয়ন-কক্ষে প্রবেশ করলেন।তৎপর ঐ ভিক্ষুগণ ভগবানের নিকট উপস্থিত হয়ে উক্ত ভিক্ষুর বিষয়গুলি প্রকাশ করলেন।\n\n
তখন ভগবান ঐ পিতা-মাতা পোষক ভিক্ষুকে ডেকে জিজ্ঞেস করলেন- তুমি, সত্যই কি গৃহীদের পোষণ করছ? ভিক্ষু বললেন- “হাঁ ভগবান, তা সত্য।\n\n
বুদ্ধ পুনরায় জিজ্ঞেস করলেন সে গৃহী সম্বন্ধে তোমার কি হয়?\n\n
ভিক্ষু বললেন- তাঁরা আমার পিতা-মাতা। ইহা শুনে বুদ্ধ বললেন- “সাধু সাধু হে ভিক্ষু, তুমি আমারই আচরিত বিষয়ের অনুসরণ করছ। পিতা-মাতা পোষণ করা সৎপুরুষগণের বংশগত আচরণীয় ধর্মই বটে। পুরাতণ পণ্ডিতগণও পিতা-মাতার জন্য জীবন ত্যাগ করেছিলেন।” এ বলে শাস্তা নীরব হলেন।।\n\n
</string>


    <string name="six">প্রাচীন আরাকান তথা বর্তমান কলকাতার কিছু অংশ, ঢাকার মগবাজার, ইন্ডিয়ার ত্রিপুরা রাজ্য, আসাম,মনিপুর ইত্যাদি সহ চট্টগ্রাম এবং বার্মার রাখাইন প্রদেশ সহ মিলে আরাকান অঞ্চল ছিল। এই আরাকানে ছিল মগ জাতির বসবাস। ইতিহাসে আমরা ৩ ধরনের মগ জাতির সন্ধান পাওয়া যায়।\n\n
১) তৌংছা বা জুমিয়া মগ\n
২) রোয়াং বা রাখাইন মগ \n
৩) মার্মাগ্রী বা রাজবংশী ভুঁইয়ে(সমতল) বড়ুয়া মগ।\n\n
তার মধ্যে বড়ুয়ারা হল ভুঁইয়ে মগ। যাদেরকে মার্মাগ্রী বলে সম্বোধন করা হত। যারা জাতি গত ভাবে বাআল/বাঙ্গালী নয়। বাআল/বাঙ্গালী বৌদ্ধ আর বাংলাদেশী বৌদ্ধ আকাশ আর পাতাল পার্থক্য রয়েছে। বড়ুয়ায়ারা বাংলাদেশী বৌদ্ধ। যদি বাংগালী হত আমাদের ৯০% চেহেরা মগের মত কেন? বড়ুয়াদের চেহেড়া যতই কালো হোক! বা দাঁড়ি গোফ থাকুক! চোখ,নাক দেখলেই বোঝা যায় সে বড়ুয়া।\n\n
যেই সব বড়ুয়া নিজেকে বাআল/বাঙ্গালী বৌদ্ধ ভাবেন!! আপনারা কখনো আপনাদের জায়গা জমির RS/BS/CS/PS খতিয়ান গুলো দেখেছেন??? দেখে আসুন। বড়ুয়াদের গোষ্টীর নাম গুলো এরকম কেন? ম্রাইং মুলাইং, ছিদাইং, হাছাগ্রী, লোবাইং, আনক্কা ফুঙ্গী, মিমাগ্রী, ধুংসা, চোট্টাছাত্তাং, রোয়াজা, থরভরিণ্জা, মোঁ,গুণা, মংকুং, লুলাম্বা, কামাংসু, কায়ঞ্চ, হোয়াসাং, ক্যজ, কৈলাংগ্রী, রান্বত, লাওয়েলা, তেলং, মোচাতেলং, থঞ্জা, আচেকালা, গাচ্ছাল, হরয়্যা, ফুলক, দলু, ফটিক, হ্রেস, ক্ষুদ্যারাউলী, মাং, খাইং, আরিপা ফুঙ্গী, আনাপ্পা ফুঙ্গী, মোরপ্পা ফুঙ্গী, হানিপা ফুঙ্গী, হোয়াইয়ারাজা, ছ্যাবাইয়ক প্রভৃতি। এই গুলো কি বাংগালী নাম???? আমার পুর্বপুরুশের নাম গুলো মগ নাম কেন???\n\n
অতীশ দীপঙ্করকে বাঙ্গালী বৌদ্ধ ভিক্ষু বলে বলে লাফাচ্ছেন?? ওনার চেহেরাটা কখনো ভালোভাবে দেখেছেন??? কি রকম দেখতে দেখুন তো ।কোন বাঙ্গালী মুসলিম এবং হিন্দুর সাথে মিল আছে আমাকে একটু দেখান। রবীন্দ্রনাথ, কাজী নজরুল , বঙ্গবন্ধু , সুর্যসেন,ক্ষুদিরাম, সুভাস চন্দ্র বসু ইত্যাদি বাঙ্গালী ব্যাক্তিত্ব মানুষের চেহেড়াএ সাথে বড়ুয়াদের কখনো মিলে না। অতীশ দীপঙ্কর বর্তমান বাংলাদেশী হতে পারে কিন্তু বাঙ্গালী নয়। তিনি বাংলাদেশী বৌদ্ধ। যার জাতিগত পরিচয় তিনি একজন ভুঁইয়ে বড়ুয়া মগ।\n\n
সকল বড়ুয়া টাইটেল ধারী দের বলছি নিজেদের কে বাআল/বাঙ্গালী বলে নিন্মজাতীর লোক পরিচয় দিবেন না। যেই সব কুলাঙ্গার বাঙ্গালী বলে পরিচয় দেয় তাঁরা বাঙ্গালী বৌদ্ধ হতে পারে। কিন্তু জীবনেও বড়ুয়া হতে পারে না। কারণ ইতিহাসে বড়ুয়াদের কখনো বাআল/বাঙ্গালী বলে না। যেই সব বড়ুয়া নিজেদের বাঙ্গালী বলে তাঁদের জন্মে সমস্যা আছে! তাঁদের মা না হয় বাপ ক্রস বীজ। মুসল মান না হলে হিন্দুর রক্ত তাঁরা। সেই সমস্ত ক্রস রক্তের কুলাঙ্কারদের সমাজ থেকে বিতারিত করতে হবে। বড়ুয়াদের মধ্যে যুগে যুগে কিছু বাঙ্গালীদের পা চাটা কুত্তা নিজেদের সুবিধার্থে বাঙ্গালী সাজতে চায়। তাদেরকে হুশিয়ার সাবধান করতে চাই। সাবধান হয়ে যা। তোদের ভাইল মারা বন্ধ কর। নিজের জাতির উন্নয়ন কর। নিজের বড়ুয়া জাতিকে বাঙ্গালী লাগিয়ে কলংকিত করিশ না। না হলে খুব পস্তাতে হবে তোদের,।\n\n
দীর্ঘ ৪০ বছর চাকুরী করা এক সরকারী কর্মকর্তার কথা দেখুন---\n\n
(( চট্টগ্রামের ডি সি অফিসের ভবন ও রেকর্ড রুম যা পুর্তগিজ আমলে নির্মান করা হয়েছে বলে। জেলা প্রশাসক অফিসে ১৯৭৮ সন থেকে ২০১৭ দীর্ঘ ৪০ বছর চাকুরিকালীন বেশ কয়েকবার রেকর্ড রুম পরিদর্শন করা হয়। উক্ত রেকর্ড রুমের ঐতিহ্য হল মঘী সনের রেকর্ড পত্র ও রক্ষিত আছে। রেকর্ড রুম রক্ষিত রেকর্ড পরীক্ষান্তে দেখতে পাই। ব্রীটিশ আমলে ১৯৩৫-৩৬ সনে আর,এস জরীপ করা হয়। এর পুর্বে ১৮০০ সালের দিকে সি এস জরীপ সমাপ্ত করা হয়। এরও পুর্বে মঘী সন ভুমি জর্রীপ নাম দেখা যায়। এখন মুল কথায় আসা যাক, ১৮৩৫-৩৬ সালে ভুমি জরিপে আর এস খতিয়ানে বৌদ্ধদের নাম প্রায় প্রু, মং ,চিং, থোয়াই ইত্যাদি টাইটেল পরিলক্ষিত হয়, মাঝে মাঝে বডুয়াও পাওয়া যায়। তবে ১৮০০ সালে সি এস জরীপে সব প্রু,মং,চিং, এসব মগ নামের টাইটেল । বডুয়া কোন নাম গন্ধও নাই। এরও পুর্বে মঘী সনের জরীপের হাতের লেখাগুলো সহজে পাঠ করা যায় না, হাতের লেখা খুুব কষ্ট করে পড়ে দেখলাম সব ভুমি মালিকের নাম মগ টাইটেল। ১৯৫৪-৫৫ দিকে পাকিস্হান আমলের পি এস জরিপে বৌদ্ধদের ভুমি মালিকে নাম ৯০% বডুয়া টাইটেল পরিলক্ষীত হয় কিন্তু পিতার নাম সব মগ টাইটেল এ সমস্হ ডুকুমেন্ট থেকে আমরা বডুয়ারা যে মগ তা খুব সহজে সিদ্ধান্তে উপনিত হওয়া যায়। ))\n\n
</string>


    <string name="seven">
        " বুদ্ধ কখনো কারও কাছে মাথা নোয়াননি । বেদ, জাতিভেদ, পুরোহিত বা সামাজিক প্রথা- কারও কাছে নয় । যতদুর পর্যন্ত যুক্তিবিচার চলতে পারে, ততদুর নির্ভিকভাবে তিনি যুক্তিবিচার করে গেছেন । এরূপ নির্ভিক সাহসী সত্যানুসন্ধান, আবার সকল প্রাণীর প্রতি এমন ভালবাসা- জগতে কেউ কখনো দেখেনি । "\n\n\t\t\t
~ স্বামী বিবেকানন্দ ~

    </string>

</resources>
